Мониторинг

## Context Контекст и постановка проблемы
Отслеживание производительности, контроля и анализа всей системы и приложений локально, в облаке или в контейнерных средах. Набор инструментов должен позволять повысит стабильность, надежность, улучшить производительность, сократить или устранить время простоя, улучшить безопасность данных. Должна быть реализована возможность планировать обновления и новые проекты, лучше распределять время и другие ресурсы. Обнаруживать и решать проблемы до того, как их увидят пользователи.  

Рассматриваемые варианты
Blackfire + New Relic 
Prometheus + Grafana
Zabbix
Nagios

## Decision Результат решения
Развернута система Prometheus (node exporter для снятия метрик) + Grafana. С открытым исходным кодом.
Система экономически выгодна, не требует дополнительных затрат и простота в установке. Prometheus инструмент мониторинга и оповещения, используемый в облачных средах, предлагает масштабируемое, гибкое и эффективное решение для мониторинга ИТ-инфраструктуры. Можно легко контролировать обширные кластеры и распределенные системы. Гибкая архитектура позволяет собирать метрики из различных источников, включая приложения, службы и компоненты системы. База данных временных рядов обеспечивает быстрое время отклика на запросы и эффективное хранение данных. Prometheus предоставляет мощный язык запросов под названием PromQL, позволяющий выполнять сложный анализ, агрегирование и вычисления собранных показателей. Это помогает получать ценную информацию о поведении системы и устранять проблемы с производительностью. Prometheus постоянно развивается и совершенствуется. Он легко интегрируется с другими облачными инструментами и фреймворками, такими как Kubernetes, повышая их функциональность и удобство использования в современных средах приложений. С помощью экспортера blackbox_exporter Prometheus позволяет отслеживать состояние http\https-приложений. Имеется интеграция с менеджером уведомлений Alertmanager.
Grafana позволяет собирать данные по отдельным метрикам или целям и объединять их на сводных информационные панелях — дашбордах (dashboards). 

## Consequences Последствия
Система позволяет просматривать и управлять качеством производительности всей системы и приложений, анализом данных и ошибками. Инструмент мониторинга является важным активом, позволяющим постоянно отслеживать, анализировать работу инфраструктуры на основе метрик и долговременного их хранения. 
Из минусов у Prometheus большое потреблением оперативной памяти и отсутствие встроенного механизма репликации Оставляет желать лучшего и быстродействие системы. Имеются проблемы с безопасностью (можно легко получить доступ к метрикам).


Плюсы и минусы вариантов
Blackfire + New Relic
Плюсы
Позволяет автоматизировать сценарии и настраивать регрессионные тесты, используя свои собственные метрики. 
Собирает данные профилирования о времени, ожидании ввода-вывода, памяти, сетевых вызовах, HTTP- и SQL-запросах.
Интегрируется со многими сторонними сервисами и приложениями. 
Поддерживает широкий спектр стандартных библиотек PHP. 
Поддерживает все основные платформы (Linux, MacOS, Windows). 
Полученные показатели производительности можно зафиксировать в визуальных графах. 
Гибкие и несложные настройки. 
Поддерживает приложения, написанные на Ruby, Java, .NET, Python, PHP, Node.js.
Легко масштабируется.
Минусы
Сложно настраивать. 
Не готовое решение — для запуска профилирования нужна утилита CLI и расширение Chrome. 
Дополнительный код. В PHP измерение производительности влияет на производительность. Чтобы понять, сколько ресурсов потребляет ваш собственный код, вам потребуется еще код, и не одна строчка.  
Фреймворк-зависимый: подходит не ко всем средам.
Мониторинг только из облака (агенты при этом устанавливаются на целевые серверы). 
Не предусмотрено резервное копирование в нескольких местах. 
Работает по проприетарным протоколам.
Отсутствует поддержка OpenTracing. 
Поддержка Kubernetes пока имеет экспериментальный статус.

Zabbbix
Плюсы
Бесплатная. 
Единая точка доступа для всех пользователей. 
Минимальный интервал между проверками равен секунде. 
Доступ к данным и к конфигурации разграничен. 
Поддерживает все основные платформы (Linux, MacOS, Windows). 
В качестве базы данных для хранения метрик можно использовать MySQL, PostgreSQL, SQLite или Oracle. 
Широкие возможности мониторинга.
Минусы
Сложная настройка (новичкам не подойдет).
Сложно и долго масштабируется. 
Много требований к аппаратной части.
Все данные мониторинга хранятся в базе (нужны дополнительные вычислительные мощности).  
Не обеспечивает отказоустойчивость. 
Мониторинг происходит через агент, который работает постоянно и устанавливается на каждом сервере.

Nagios
Плюсы
Бесплатный. 
Легкая настройка. 
Простой формат файла, который можно редактировать с помощью утилит. 
Много плагинов от сторонних производителей. 
Можно оставлять комментарии с меткой времени.
Минусы 
Не умеет анализировать производительность. 
Нет встроенной визуализации (кроме карты сети).
Нет возможности конфигурирования через интерфейс. Чтобы внести какое-либо изменение, нужно поправить файл и полностью перезапустить систему (10-15 минут). 
Много процессов (на каждый плагин — отдельный процесс). 
Слишком большой интервал между проверками и измерением параметров.